%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage[
  a5paper,
  margin=10mm,
  headsep=3mm,
  includehead,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Mathématiques 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DM \no7}}
\fancyhead[R]{\textsc{Corrigé}}

\begin{document}

\stepcounter{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Soit $ABCD$ un parallélogramme, et $E$ un point tel que $\vecteur{CE}=2\vecteur{AB}-\vecteur{CD}$.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Faire une figure.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
          \coordinate (A) at (0,0);
          \coordinate (B) at (2,0);
          \coordinate (D) at (1,1);
          \coordinate (C) at ($(B)+(D)-(A)$);
          \coordinate (E) at ($(C)+3*(B)-3*(A)$);
          \draw
          (A) node[below left]{$A$} --
          (B) node[below right]{$B$} --
          (C) node[above]{$C$} --
          (D) node[above left]{$D$} --
          cycle;
          \draw (E) node{$\bullet$} node[right]{$E$};
          \draw[red, -latex] (C) -- ++($(B)-(A)$) node[midway, above]{$\vecteur{AB}$};
          \draw[red, -latex] ($(C) + (B) - (A)$) -- ++($(B)-(A)$) node[midway, above]{$\vecteur{AB}$};
          \draw[red, -latex] ($(C) + 2*(B) - 2*(A)$) -- ++($(C)-(D)$) node[midway, above]{$-\vecteur{CD}$};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \emph{Montrer que $\vecteur{CE}=3\vecteur{AB}$.}

      Puisque $ABCD$ est un parallélogramme, alors $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$, et :
      \begin{align*}
        \vecteur{CE}
        &= 2\vecteur{AB}-\vecteur{CD}\\
        &= 2\vecteur{AB}+\vecteur{DC}\\
        &= 2\vecteur{AB}+\vecteur{AB}\\
        &= 3\vecteur{AB}
      \end{align*}
    \item \emph{En déduire que les droites $\left( CE \right)$ et $\left( AB \right)$ sont parallèles.}

      Puisque $\vecteur{CE}=3\vecteur{AB}$, alors les vecteurs $\vecteur{CE}$ et $\vecteur{AB}$ sont colinéaires, donc les droites $\left( CE \right)$ et $\left( AB \right)$ sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Dans le plan muni d'un repère, on considère trois points $A(0;2)$, $B(-1;3)$ et $C\left( 2;2 \right)$, ainsi qu'un quatrième point $D$ tel que $\vecteur{BD}=2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$.
  \end{em}

  Même si ce n'est pas demandé, faisons une figure.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7,very thick]
      \draw[dotted, gray] (-3.5, -.5) grid (2.5, 5.5);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw[-latex] (-3.5, 0) -- (1, 0) node[below]{1} -- (2.5, 0);
      \draw[-latex] (0, -.5) -- (0, 1) node[left]{1} -- (0, 5.5);
      \coordinate (A) at (0, 2);
      \coordinate (B) at (-1, 3);
      \coordinate (C) at (2, 2);
      \coordinate (D) at ($(B) + 2*(B) - 3*(A) + (C)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[below left]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[right]{$C$};
      \draw (D) node{$\bullet$} node[right]{$D$};
      \draw[red, -latex] (B) -- ++($(B)-(A)$) node[midway, below left]{$\vecteur{AB}$};
      \draw[red, -latex] ($2*(B) - (A)$) -- ++($(B)-(A)$) node[midway, below left]{$\vecteur{AB}$};
      \draw[red, -latex] ($3*(B) - 2*(A)$) -- ++($(C)-(A)$) node[midway, above]{$\vecteur{AC}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Déterminer les coordonnées de $D$.}

      Notons $D\coord{x}{y}$ les coordonnées de $D$. Alors, d'une part :
      \begin{align*}
        \vecteur{BD}\coord{x_D-x_B}{y_D-y_B}=\coord{x-(-1)}{y-3}=\coord{x+1}{y-3}\\
      \end{align*}
      et d'autre part, puisque :
      $\vecteur{AB}\coord{x_B-x_A}{y_B-y_A}=\coord{-1-0}{3-2}=\coord{-1}{1}$
      et
      $\vecteur{AC}\coord{x_C-x_A}{y_C-y_A}=\coord{2-0}{2-2}=\coord{2}{0}$, alors :
      \begin{align*}
        \left( 2\vecteur{AB}+\vecteur{AC} \right)
        =\coord{2x_{\vecteur{AB}}+x_{\vecteur{AC}}}{2y_{\vecteur{AB}}+x_{\vecteur{AC}}}
        =\coord{2\times(-1)+2}{2\times1+0}
        =\coord{0}{2}
      \end{align*}

      Enfin, puisque $\vecteur{BD}=2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$, alors $\coord{x+1}{y-3}=\coord{0}{2}$, et :
      \[\begin{array}{rclp{1cm}rcl}
          x+1&=&0 && y-3&=&2\\
          x&=&-1  && y&=&2+3\\
          x&=&-1  && y&=&5
      \end{array}\]
      Les coordonnées de $D$ sont donc $D\coord{-1}{5}$.
    \item \emph{Les droites $\left( AB \right)$ et $\left( CD \right)$ sont-elles parallèles ?}

      Nous avons déjà calculé les coordonnées de $\vecteur{AB}\coord{-1}{1}$. Calculons celles de $\vecteur{CD}\coord{x_D-x_C}{y_D-y_C}=\coord{-1-2}{5-2}=\coord{-3}{3}$. Ces vecteurs sont-ils colinéaires ? Calculons leur déterminant.

      \begin{align*}
        \det\left( \vecteur{AB};\vecteur{CD} \right)
        &=\begin{vmatrix}-1&-3\\1&3\end{vmatrix}\\
        &=-1\times3-(-3)\times1\\
        &=0
      \end{align*}
      Donc les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CD}$ sont colinéaires, et les droites $\left( AB \right)$ et $\left( CD \right)$ sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Quasiment hors-programme]
% Inspiré de l'exercice 72 p. 211 du manuel de mathématiques seconde, édition lelivrescolair.fr, 2019.
  \begin{em}
    On considère le triangle $ABC$, et les points $D$ et $E$ définis par : $\vecteur{DA}=\vecteur{BC}$ et $\vecteur{BE}=\vecteur{AC}$.

    Le but de l'exercice est de montrer que $B$ est le milieu de $[DE]$.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Faire une figure.}

      Remarquons que puisque $\vecteur{DA}=\vecteur{BC}$, alors $\vecteur{AD}=\vecteur{CB}$.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
          \coordinate (A) at (0, 0);
          \coordinate (B) at (1, 1);
          \coordinate (C) at (3, 0);
          \coordinate (D) at ($(A)+(B)-(C)$);
          \coordinate (E) at ($(B)+(C)-(A)$);
          \draw
          (A) node[below left]{$A$} --
          (B) node[above]{$B$} --
          (C) node[below right]{$C$} --
          cycle;
          \draw (D) node{$\bullet$} node[above left]{$D$};
          \draw (E) node{$\bullet$} node[right]{$E$};
          \draw[red, -latex] (B) -- ++($(C)-(A)$) node[midway, above]{$\vecteur{AC}$};
          \draw[red, -latex] (A) -- ++($(B)-(C)$) node[midway, below left]{$\vecteur{CB}$};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \emph{Quelle propriété applique-t-on pour obtenir $\vecteur{DE}=\vecteur{DA}+\vecteur{AB}+\vecteur{BE}$ ?}

      Cette décomposition est donnée par la relation de Chasles.
    \item \emph{En déduire que $\vecteur{DE}=2\vecteur{AC}$, et conclure.}
      \begin{align*}
        \vecteur{DE}
        &=\vecteur{DA}+\vecteur{AB}+\vecteur{BE}\\
        &=\vecteur{BC}+\vecteur{AB}+\vecteur{AC}\\
        &=\vecteur{AB}+\vecteur{BC}+\vecteur{AC}\\
        &=\vecteur{AC}+\vecteur{AC}\\
        &=2\vecteur{AC}
      \end{align*}
      Donc, puisque $\vecteur{DE}=2\vecteur{AC}$ et que $\vecteur{BE}=\vecteur{AC}$, alors $\vecteur{DE}=2\vecteur{BE}$, et $B$ est le milieu de $\left[ DE \right]$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
